# кажется, рынок найма сломан

## пояснялка

 * разбор интервью [НЕСКОЛЬКО РАБОТ, НАКРУТКА ОПЫТА / Лайфхак или обман? Этично? Морально? / Бинарная логика / Антон Назаров](../интервью/разбор_накрутка_опыта.md)
 * за основу взяты оригинальные посты/интервью
 * видео/текст отжаты до тезисов
 * тезисы сгруппированы и переработаны/изменены с учётом опыта автора статьи
 * статья не про то "кто прав", а про "что делать"

## введение

 * обрушение рынка труда уже давно идёт как снизу(джуны), так и сверху(лиды).
 * краткосрочное планирование, латание дыр-->рост авралов-->падение качества найма, кода, работы-->выгорание-->преждевременное увольнение-->проблемы подбора-->рост зп и вранья-->дефицит кадров-->краткосрочное планирование, латание дыр
 * Основная причина ускорения роста зп(обрушения) вне плоскости врут/не врут, она более значительна - экономические/политические и демографические циклы.
 * есть проблема не только снизу(джуны), но и сверху(лиды) - выгорание/авралы. Т.е. вынуждение увольняться и ломать карьерный путь специалистов с растущей(высокой) зп.
 * оказалось, что строчки опыта в резюме можно смело вычёркивать из приоритета №1 для найма

## джуны

### накрутка опыта

 * предположения
 	* ИТ сфера построена не на доверии, а на пофигизме и вранье. Потому что проблема очевидна, но никто не хочет её решать. Легче заставить индустрию молиться на опыт, чем починить процессы найма.
	* Кажется, что появилось новое поколение сервисов, которые объединяют внутренние CRM из разных компаний, создавая новый "цветной список" в масштабах рынка. Работодатели отвечают усилением контроля за формальным опытом кандидатов.
	* Триггером усугубления проблем с враньём послужил вал джунов на рынке.
 * в найме требуют формальный опыт
	* рекрутёры в первую очередь смотрят на опыт
 	* в хх есть галочка автоотказа кандидатам, если недостаточно лет опыта
	* с точки зрения первичных фильтров миллион звёзд на гитхабе проигрывают 3 годам опыта в резюме, личные достижения также проигрывают формальным тестам на собесе
	* экспериментальное доказательство проблемы необоснованных фильтров: взять синьоров, убрать опыт из резюме, конверсия в приглашения на собес падает до 0-3%
	* внутренний асессмент не хотят проводить по формальной причине отсутствия опыта
	* на типовом собесе не умеют доказывать/проверять, что у тебя недостаточно опыта, всегда требуют ачивки, даже если ты знаешь/умеешь
	* опора на опыт в найме создала одинаковый разброс/воронку опыта в вакансиях/требованиях для джунов и синьоров
 	* кроме джунов, враньё нужно для синьоров, для прохода через фильтр оверскила
 * нельзя признаваться в том, что опыт накрутил
	* лгунов уволят даже после прохождения всех этапов интервью
 	* репутационные риски для кандидата не работают в масштабах рынка
 	* репутационные риски для кандидата работают в масштабах 1 компании
	* работодатели следят за членством в сообществах хакеров собесов
	* если соврал один раз, значит человек не очень
	* если ты прошёл собес, но потом признался в накрутке - шанс, что не уволят очень маленький
 * вопрос морали о накрутке опыта
	* у нас всё строится на доверии, поэтому если соврал - это повод для увольнения
 	* сытый голодного не разумеет, не этично судить джунов за накрутку, если у тебя высокая зп и нет проблем с фильтрами на хх
 	* работодатели не стесняются накручивать опыт в аутсорсе, при перепродаже специалистов
	* развивается привычка врать, эрозия доверия
	* общественность поддерживает обратное скручивание опыта в минус
	* При накрутках мы обманываем не только плохие компании, но и хорошие/честные
	* аргумент нельзя по одной компании судить о рынке работает в обратную сторону: один плохой джун не говорит о качестве остальных джунов
	* сложно оценить моральность на длинной дистанции, победителей не судят
* работодателю проще ловить на вранье, чем убирать причину, нанимать и учить джунов
	* система негативно реагирует на попытку её принудить к исправлению косяков найма - через усиление контроля
	* сделали сервис для поиска вранья в годах опыта
	* критика системы найма не нравится работодателю
	* HR не могут достучаться до бизнеса, повлиять на изменение решений о системе найма
	* бизнес закрывает глаза на некачественный найм, и порождают проблемы некачественного кода/поставки
	* нужно взять минимум 1 джуна в каждую команду, чтобы починить систему найма
	* идею накрутки не убить
 * проще сломать систему, чем починить
	* враньё ломает систему найма, основанную на опыте, делает более выгодной стратегию обучения джунов
	* разговоры о проблемах найма не работают, пока не начнёшь ломать систему враньём
	* раньше на рынке было проще устроиться джуном, особенно до 2022, кратно увеличилось количество джунов
	* технологии улучшаются, а найм - нет

### вторая работа

 * зачем вторая работа
	* рыночная вилка зп за год растёт быстрее, чем индексация зп за год на работе
 * что такое норма выработки
	* тимлид определяет хорошо работает сотрудник или нет
	* многие разработчики не пробовали найти минимальную планку работы
	* всю работу можно сделать за 3 часа, если вычистить прокрастинацию, и тимлид будет доволен
	* если работодатель узнает, что у тебя 2 работы, он увеличит норму выработки
	* на ТК непонятно где норма выработки
* вопрос морали о 2 работах
	* базируется на юридических обязательствах
	* аморальная сторона - враньё о том, что не работаешь на стороне
	* банки при трудоустройстве просят закрыть ИП
	* если работаешь как ИП, то работать на 2 работах - морально
	* не понятно что такое прогул на удалёнке

### Эрозия доверия на рынке вранья

 * [источник](https://t.me/vsharovatovchat/7479)
 * Джордж Акерлоф в исследовании ["Рынок лимонов"](https://igiti.hse.ru/data/413/313/1234/5_1_4Akerl.pdf)рассматривал довольно известную проблему асимметричности информации между участниками рынка, в рамках которой рынок ухудшается или даже коллапсирует вследствие вранья одной из сторон.
 * В теории игр эта проблема рассматривается в [Диллемме заключённого](https://books.econ.msu.ru/Institutional-economics/chap02/2.2/)
 * Тезис довольно прост: чем больше отдельные граждане накручивают опыт (или врут иным образом), тем хуже весь рынок, тем хуже в том числе и этим отдельным гражданам
 * Порой в ответ на эти простые тезисы апологеты накрутки приводят несколько контраргументов:
	1. А что же мне делать?
		* определённый психический инфантилизм, по крайней мере в неприятии сложности мира и нежелании брать за свою жизнь определённую ответственность
		* Будто бы человек требует от мира чего-то, и не получая требуемого, решает не изменяться так, чтобы мир дал желаемое, но просто врать
	2. А они тоже врут
		* асимметричность информации бывает разной степени, и каждый дополнительный акт вранья просто ухудшает ситуацию.
		* Если гражданин хочет улучшать ситуацию общую и свою (а они прямо взаимосвязаны), ему стоит как минимум не врать, а как максимум — призывать компании к ответу за враньё
	3. Мне всё равно, что будет с рынком
		* Дёминг [называл](https://deming.org/explore/seven-deadly-diseases/) одной из семи смертельных болезней менеджмента: Emphasis on short-term profits which breeds short term thinking
		* In the third chapter of Out of the Crisis, titled "Diseases and Obstacles", Dr. Deming explores, in great detail, the diseases listed below:
			1. Lack of constancy of purpose to plan product and service that will have a market and keep the company in business, and provide jobs
			2. Emphasis on short-term profits: short-term thinking (just the opposite from constancy of purpose to stay in business), fed by fear of unfriendly takeover, and by push from bankers and owners for dividends
			3. Evaluation of performance, merit rating, or annual review
			4. Mobility of management; job hopping
			5. Management by use only of visible figures, with little or no consideration of figures that are unknown or unknowable
			6. Excessive medical costs. As reported by Dr. Deming in Out of the Crisis (pages 97-98), executives shared with him that the cost of medical care for their employees was amongst their largest overall expenses, not to mention the cost of medical care embedded in the purchase price of what they purchased from their suppliers
			7. Excessive costs of liability, swelled by lawyers that work on contingency fees
	* Любопытно, что вруны считают, что вредят только компаниям, но не понимают, что вредят и самим себе (см. теорию игр) и своим же товарищам

### что делать

 * сложности трансформации рынка вранья
	* монополизация рынка труда в ИТ десятком-другим банков, госников и экосистем. Причём "моду" по комфорту труда и вилкам зп задают именно банки, т.к. у них больше всего денег в экономике.
	* инерция мышления руководителей крупных компаний
	* отсутствие открытых и общепризнанных стандартов найма и обучения/развития сотрудников
	* отсутствие открытых сообществ, имеющих влияние на подходы к найму/обучению/развитию персонала
 * как трансформировать
 	* открытыми стандартами и сообществами
	* применением т.н. научного подхода к методикам отбора и обучения людей
	* Вырастить сообщество руководителей с более длинным подходом к развитию сотрудников
 * растягивать процесс найма, делать его непрерывным
	* начинать задолго до возникновения потребности
	* постоянно совершенствовать
 * чем можно заменить опыт?
	* увеличением количества вопросов и тестов
	* увеличенное количество можно упаковать в древовидную структуру без потери качества
		* [текстовые квесты](https://twinery.org/reference/en/getting-started/basic-concepts.html)
 * что делать запоминанием ответов
	* делать проектное интервью
	* длительность более 2 часов, т.к. человек не может притворяться так долго
	* встреча оффлайн в кафе, неформальный ужин с командой
	* заменить закрытые вопросы на открытые, увеличить энтропию ответов
 * проверять знания без учёта опыта
	* лёгкие тестовые задания
	* большая вариативность способов решения
	* лёгкая генерация, изменение условий задачи
 * проверка должна быть не отличима от работы как по качеству, так и по длительности
 * зачем учить, если можно нанять
	* стоимость от найма до выхода на производительность - 6 зарплат
	* стоимость обучения джуна сильно меньше, если они не уходят после обучения(низкий churn rate)
	* как нанимать джунов
		* давать реальные задачи
		* окружать заботой
	* стоимость обучения джуна - 2 зарплаты, плюс нет сопротивления обучению культуре

## процессы

 * [AGILE НА МАСШТАБЕ. 100 КОМАНД. ПЛАНИРОВАНИЕ, СИНХРОНИЗАЦИЯ, ПРОЗРАЧНОСТЬ 29 нояб. Сергей Паршиков Альфабанк. 2023](../интервью/разбор_agile_на_масштабе.md)
 * TODO добавить взгляд Деминга
